\section{Privacidade}
\label{sec:privacy}

A escassez de trabalhos que abordassem o tema privacidade no \textit{survey} brevemente descrito na seção anterior traz de volta o debate do direito à privacidade, que
perdura desde a Declaração Universal dos Direitos Humanos, em 1948, quando o assunto ainda não tinha teor palpável e prático, com um caráter mais preventivo que
corretivo, até os dias atuais. Após o caso Snowden\footnote{Para mais informações http://bit.ly/1rrgZJp} e a ascenção do assunto para a mídia, o assunto ganhou atenção
das massas. Este requisito fomentou o interesse de desenvimento deste projeto de pesquisa, tanto pela atendimeto escasso por parte das implementações estudadas, quando pelas
possibilidades vislumbradas como possíveis soluções.

% The privacy concept has expanded its meaning along with the evolution of information systems, how users interact with them (as well as their awareness of how their data
% is handled) and the value proposition they provide. Although there is no literal consensus, all definitions go towards a state where a person has total control over who,
% when, how, why, where and how long his data will be used by some service provider.

O significado de privacidade expandiu-se de acordo com a evolução dos sistemas de informação, a forma como usuários interagem com eles (bem como a consciência desses
usuários sobre a forma como seus dados são tratados) e a proposição de valor que proporcionam. Apesar de não se ter encontrado um consenso literal, todas as definições
direcionam para um cenário onde uma pessoa possui controle sobre quem, quando, como, por que, para que, onde e por quanto tempo seus dados serão utilizados por algum
provedor de serviço.

% Different from what we had back in the 70s, in which data were collected and its usage were restricted to a single and specific purpose, now we can apply data mining and
% data analysis techniques to establish correlations, prediction, etc., generating a deeper level of knowledge about the data owner \citep{WEF-2013}, preventing data from
% being under a controlled exposure.
% In addition to our lack of awareness about any entity collecting, storing or processing our data in conventional methods, ubiquitous computing worsens this scenario
% through seamless data collection and devices interactions, which makes it even harder to maintain privacy.
Diferente da dinâmica que tínhamos nos anos 70, em que os dados pessoais eram coletados e sua utilização era restrita a um propósito único e específico, atualmente
algumas técnicas de análise e/ou mineração de dados podem ser aplicadas para se estabelecer as correlações, predições, etc., gerando conhecimento mais profundo sobre o
proprietário dos dados \citep{WEF-2013}, impedindo controlar as dimensões da exposição.

Na intenção de se regulamentar práticas para provisão de privacidade, as diretrizes de manutenção de privacidade propostos pela \textit{Organisation for Economic
Co-operation and Development} (OECD)\footnote{Uma organização cuja missão é promover políticas que visam melhorar o bem-estar social e econômico das pessoas ao redor do
mundo, através de colaboração entre governos. Fonte: http://bit.ly/1oeDJt4, acessada em 03/05/2014.}\citep{oecd2002oecd} e pelo \textit{National Institute of Standards and
technology} (NIST)\footnote{Fundado em 1901, o NIST é uma agência federal dentro Departamento de Comércio americano, que visa promover a inovação e competitividade
industrial através do avanço no campo de medições, padrões e tecnologia. Fonte: \url{http://1.usa.gov/1kHHLt9}, acessada em 03/05/2014.}\citep{federal2007fair}, convergem
em um conjunto de princípio que incluem \textit{a)} transparência/abertura quanto às prática de uso de dados pessoais; \textit{b)} envolvimento do indivíduo no processo
de utilização de seus dados pessoais, provendo mecanismos apropriados de gerenciamento; \textit{c)} determinação do propósito para o qual o dado está sendo coletado, bem
como limitação do uso subsequente apenas ao necessário para o cumprimento do propósito especificado; \textit{d)} coleta de dados diretamente relevantes e necessários para
o propósito especificado, mantidos durante o tempo suficiente para que o propósito seja mantrrido; \textit{e)} dados pessoas não devem ser divulgados, disponibilizados ou
usados para propósitos diferentes do especificado; \textit{f)} organizações devem certificar-se de que os dados coletados são/estão corretos, relevantes, adequados e
completos; \textit{g)} os dados devem ser protegidos quanto à perda ou acesso não autorizado, destruição, uso, modificação e exposição não intencional ou inapropriado; e
\textit{h)} organizações devem ser responsáveis pelo cumprimentos desses princípios, treinando e auditando sua aplicação em suas atividades.

Pode-se identificar este conjunto de requisitos embutidos nas regulamentações do uso de dados pessoais na União Européia, Estados Unidos e Brasil, conforme mostrado no
capítulo ~\ref{cha:people-as-sensors}, o que indica um consenso na implementação do conceito, ao menos no ponto de vista legal.
% In \citep{nist2013security}, ``\textit{Privacy, with respect to personally identifiable information (PII), is a core value that can be obtained only with appropriate
% legislation, policies, procedures, and associated controls to ensure compliance with requirements. Protecting the privacy of individuals and their PII that is
% collected, used, maintained, shared, and disposed of by programs and information systems, is a fundamental responsibility of federal organizations. Privacy also
% involves each individual’s right to decide when and whether to share personal information, how much information to share, and the particular circumstances under which
% that information can be shared}''.

%In \citep{nist2013security}, ``\textit{ Privacy is more than security, however, and includes, for example, the principles of transparency, notice, and choice}''.

% According to the literature, there are four types of privacy:
% \begin{itemize}
%   \item Territorial privacy, which aims to control observers and disturbers, referring to the protection of private spaces (or territories) \citep{Chaum1981a}, \citep{konings2010towards};
%   \item Information privacy, which refers to the protection of personal data,
%   i.e., when, how and in what extent this information is communicated to others,
%   remaining at any time under full control of the user \citep{Heinroth2011};
%   \item Bodily privacy, which concerns the protection of people's physical against invasive procedures; and
%   \item Communication privacy, which covers the security and privacy of all forms of communication \citep{banisar1999privacy}.
% \end{itemize}
% 
% For each different class of privacy a specific management technique is suitable.
% In complex domains like , such as smart grids, smart homes and smart
% surveillance, these techniques can be overlapped in order to ensure a higher privacy level.
De acordo com a literatura, a noção de privacidade por ser divida em 4 categorias:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Privacidade Territorial:} que visa controlar observadores e interferentes, referindo-se à proteção de espaços físicos (ou territórios) privados
  \citep{chaum1981a, konings2010towards};
  \item \textbf{Privacidade Física:} diz respeito à proteção da integridade física das pessoas contra a procedimentos invasivos \citep{banisar1999privacy};
  \item \textbf{Privacidade de Comunicação:} abrange a segurança e a privacidade de todas as formas de comunicação \citep{banisar1999privacy};
  \item \textbf{Privacidade de Informação:} refere-se à proteção de dados pessoais, ou seja, quando, como e em que extensão esta informação é comunicada a outros,
  mantendo-se a qualquer momento sob o controle completo do usuário \citep{heinroth2011}.
\end{itemize}

O presente trabalho não trata das 3 primeiras categorias - territorial, física e comunicação - e refere-se à \textbf{privacidade de informação} genérica e simplesmente
como \textbf{privacidade}. Em termos de definição-guia para posteriores discussões, considera-se um resumo dos trabalhos apresentados em \citep{oecd2002oecd,
cho2004location, heinroth2011} amplo o suficiente para estabelecer uma visão genérica de privacidade, adequado ao escopo do trabalho: privacidade é atingida quando não
existem dados mantidos em segredo e, em caso de exposição, os princípios sobre a coleta, cujos procedimentos devem estar estritamente de acordo com um propósito bem definido, e armazenamento - que garante o controle do usuário - são seguidos de uma forma responsável, incentivando o engajamento dos usuários.

% We consider a summary of the work presented in \citep{oecd2002oecd} broad enough to state a generic vision of privacy, suitable to our work
% \citep{cho2004}\citep{heinroth2011}: privacy is accomplished when no data is secretly kept and, when exposed, principles about collection, whose procedures must be strictly
% in aggreement with a well defined usage purpose, and storage - which ensures user control - are followed in an accountable way, encouraging user engagement.

% In the next section, we will talk about different industrial and academic privacy management solutions proposed to smart contexts, highlighting the main requirements they
% aim to fulfill.

% Com o intuito de levantar as propostas já existentes, realizou-se uma revisão sistemática sobre os diversos mecanismos de privacidade propostos para diferentes tipos de
% ambientes inteligentes. Na revisão, reduziu-se o domínio 'Cidades Inteligentes' em domínios menores, a fim de se compreender especificidades de cada um deles. Na seção
% seguinte, será descrito o processo utilizado na revisão.



